[CCTVB] "翼"係口語, 應叫"如虎添翅膀", "不翅膀而飛","如虎添翅膀"

香港中文大學研發錯字與粵語檢測系統，希望幫助中小學生，改善作文水平。

社交網絡興起，年輕人溝通，經常用口語、諧音，甚至中英文符號夾雜，有學生說很多字都不記得如何寫。

中五學生指：「平常打中文字，可能只會拼音或筆劃，不用寫整個字就可以彈字出來，可能會執筆忘字，例如『你吃了飯嗎』，『你』就打『nei』，吃就是打中文字或英文『sek』。」

中四學生表示：「我有個花名叫『錯別字大王』，我覺得可能是在電話寫字，是語音輸入或錄音。」

中大工程學院研發，針對香港學生的中文檢測系統，分辨錯別字與粵語口語檢測，只要在系統輸入字句，可以即時找出錯別字。

現在不少學生作文經常使用粵語，系統亦會顯示書面語的寫法。例如口語的「沖涼房」，書面語可以有這幾個寫法，「雞翼」的書面語是「雞翅膀」。

系統還可檢測簡體字，針對不恰當口語及倒裝用法，利用六萬多字的中文詞庫，提議最合適的替代字詞。

中大系統工程與工程管理學系教授黃錦輝指：「我們拿了一些考試正確的，老師給的正確的作文習作，然後作為藍本去做一個訓練，抽一些詞出來，這個是一個方法。另一個方法是，用一些常用的報紙，寫得好一些的報紙，去抽一些詞出來。」

中大表示系統會逐步開放給全港中小學校使用，為中文科老師及學生，提供輔助教學工具，亦計劃將系統轉化為辦公室軟件，開放給公眾使用。

這項研發早前在，中國創新創業成果交易會展出。中大指希望將系統推廣給中小學使用。

CCTVB 咁鐘意以大陸作準? 咁點解下面又咁多"翼"既? 下面個支那網站全部都係錯?

魚翼 魚翅

不翅膀而飛

小心翅膀翅膀

其實點解書面語一定要以大陸作準，香港唔可以自己立個標準架？我地以粵語為基礎，書寫雞翼仲更方便我地閱讀喎

張翅膀德

我平時份人好小心翅膀翅膀

個系統應該可以顛覆好多唐詩

古代已經有嘅字 古人廣泛使用都唔撚寫得?

大空翅膀
翅膀之奇幻旅程

中大系統工程與工程管理學系

IT 狗識閪中文

因為書面語本身就係政治工具
唔係語言嘅衍生物
成班on柒柒走去話粵語要有書面語
人地當你on9咋，有白痴大中華膠自願用北佬語言入文

雞翼都唔得？

要消滅一個民族，首先要瓦解它的文化；要瓦解它的文化，首先先消滅承載它的語言；要消滅這種語言，首先先從他們的學校裏下手。
共產黨已經學校消滅咁香港文化. 乜都以北京為正宗.
我手寫我口?
唔知TVB 點睇傻B, 綠婊子, 操你媽...又係咪我手寫我口呢?

見到麥當勞既"點餐"已經眼怨. 點你老母餐咩.

（唐）杜甫〈哀江頭〉
少陵野老吞聲哭，春日潛行曲江曲。
江頭宮殿鎖千門，細柳新蒲為誰綠？
憶昔霓旌下南苑，苑中萬物生顏色。
昭陽殿裡第一人，同輦隨君侍君側。
輦前才人帶弓箭，白馬嚼嚙黃金勒。
翻身向天仰射雲，一笑正墜雙飛翼。翼的書面語是翅膀
明眸皓齒今何在？血污遊魂歸不得。
清渭東流劍閣深，去住彼此無消息！
人生有情淚沾臆，江水江花豈終極？

香港仲有好多傻仔深信「書面語」係語言學上係有地位
其實根本冇存在嘅價值
依家只係北佬用嚟統一書寫文字嘅工具嚟

咁似啲粗口filter嘅

黃錦輝係iproa前會長

冇用㗎啦
第一代大中華膠俾人洗咗頭有「書面語」嘅概念
之後見到支那文書出現過嘅字就當係「書面語」，否定自身用開啲字，自貶自以為自己讀書少，唔識正統。根本就係奴性嘅民族

北方佬唔係咁講, 所以唔係正宗, 呢個中文唔係中文, 係異體字.

黃錦輝為香港中文大學工程學院副院長（外務）、香港資訊科技聯會前會長

部filter

我覺得香港好快叫簡體字同規模字

咁我以後睇/玩三國乜乜係咪要叫閹人張翅膀德

機翅膀

體係異體字，係平時WhatsApp用嘅，体先係規範字，正式文書用

身無彩鳳雙飛翼？

關CCTVB乜撚野事

工程,資訊科技 教中文?

支國口語可以當書面語寫入文
但係香港平時用既名詞竟然唔可以
係咩道理先?

大空翅膀

TVB 已經淪為中共文宣部.

遲D 睇CCTVB 字幕: 操你媽的, 很二, 哇塞, 幹你娘... 呢D 都係自古自來的規範詞語.

殖民地係咁上下待遇

我覺得依家先似殖民地過英治

明明係中大個檢測系統問題大啲，關cctvb咩事

呢D 字, D 文盲識睇咩.
殘體字, 胡言, 仲早過女媧出世.

名唔同既，你改咗個名叫翼嘛！

報新聞唔洗check合唔合理?
愚民呀?

小心翼翼 = 小心翅膀翅膀?

大學出系統又唔洗check清楚？邊度問題大啲先？
佢依家唔係如實報導緊個系統個檢測結果？

兩個都錯
ok？
噉都要嘈

如實報導?
有冇指出大學有錯?

CCTVB 仲會理岩唔岩咩? 岩先出就唔會叫CCTVB啦.

卸膊卸到咁撚樣
樓主又有冇指出中大有錯？
tvb報導事小 個系統將來仲會畀學生用喎屌你唔追擊中大？

同一貫支港處理手法一樣
你打壓人時就係「依法辦事」，放生人時就「冇發現有違法」
噉cctvb的確係共媒
佢的確係冇錯個喎

我立場係兩個都錯

但係你話關cctvb乜事喎
真係唔知邊個想卸膊

連登仔壓力真係好大
噉都要嘈下
都唔知係咪有心

咁字都唔用
唔知邊到出世

咁如果係嘅話我覺得一間叫「中文大學」嘅大學錯得交關啲，而你目的係捍衛返文化嘅話好似樓主就開post屌中大
而屌鳩一貫嘅tvb係唔會改變到個系統

屌咩都改變唔到呀清

呢d就係IT狗

死讀書唔識轉彎

唔係tvb打手 但畀個標題fake入黎
見到樓主咁有心證明翼係自古就有應該畀中大睇到

兩個都錯，super咗啦
ok？
威啦

翅膀之奇妙旅程

會展新翅膀

一早講過 所謂書面語只係普通話化既書寫方式 不過總係有一大班傻仔唔信覺得自己好撚信

足球小將 翅膀

呢個post又入左幾隻五毛幫cctvb口

張飛 字 翅膀德

好似黑客之眼呢d仆街

以前可能唔係，純粹係演化過程中嘅唔完善，粵語文字冇入文
但依家一定係政治工具，100%for sure

1984咁

我又錯咩？

三國演義成本唔要得

燕人張翅膀德在此

屌你我話兩個都錯都係五毛，都係幫cctvb
你係咪圾戇㗎？
唔識追post都識起底嘛？
挑，on99

緊係要屌CCTVB啦
除非你後面補充返中大既講法係有問題/誤導

我開始明點解問題重點會係tvb度

屌 笑撚死 花名叫錯別字大王
啫係平時啲 fd會話
喂錯別字大王 lunch食咩呀

激情少少
唔夠說服力呀

助攻呀？
我話兩個都錯呀
又還原基本步

你老咪61X枉我一直都當你係正常會員
你今次洗唔洗助攻人呀？
兩個都錯都係五毛都係幫cctvb
你冇撚嘢呀？

以為講贏左好撚威
佢地唔知自己係無形之中赤化香港
同湯渣驊居港權案一樣

如果係嘅話應該屌tvb報導冇把關同檢查得妥，但樓主個標題同佐證完全似屌緊個系統，我先奇怪啫

你條粉皮6IX出返嚟呀

文盲係咁㗎啦 翅膀

點撚樣五毛你同我講清楚呀

其實普通話唔叫雞翅膀咁麻煩，叫雞翅
另外普通話唔係書面語
普通話都有口語

翅佢老母膀咩跟本係矯枉過正，唔關支共事
而家講普通話既人都會接受到用普通話講我地既口語
好似薯條，雪糕同雞翼咁
唔會再叫土豆條，冰淇淋同雞翅膀咁on9

利申：有同事係大陸人，唔識廣東話

你噉講咩語言都有書面語同口語添
唔好混淆formal language 同書面語
依家嘅書面語唔係base on粵語，所以佢唔會係粵語嘅formal language，佢係借貶低你本土語言地位嚟抬高自己嘅語言嘅方法

身無彩鳳雙飛翼，心有靈犀一點通。
點改？

本田翅膀
張翅膀德

所以根本唔係「書面語」問題，係地區用語問題
但有啲傻鳩用「書面語」個概念嚟用自己語言取代你嘅語言，依個本為霸道嘅行為，但有人接受，真係有人以為「我是太空人」係「我係宇航員」嘅口語，真係有傻鳩以為「是」係書面語，「係」係口語

飛機翅膀

嬌枉過正

書面語唔等於一定要同普通話一樣

例如薯仔，一樣可以寫入書面語，唔會寫土豆

有冇諗過咩係「書面語」

搏屌？？

老納d 叫春post

咁蕃茄呢？仲未夠襠書面咩？唔通要跟支那叫西紅柿？

屌你老母正宗教畜

矮枉過正
唔撚通我寫古代名將張翅膀咁啊
依家d人真係離撚曬譜，
果陣補習，學校教個細路寫咖喱魚丸子，
我已經R撚哂頭，
依家痴撚線翼都唔俾寫

燕人張翅膀德
怒喝長板橋

呢樣野係好多人中小學既學習階段
被灌輸左寫作一定要用書面語, 用粵語係粗俗, 考試係無分既概念
當然以往寫返比香港人睇就會用返薯仔呢啲字眼
但而家既普教中, 一定係教細路寫土豆

再三諗下「書面語」個概念，根本就唔合理
點解有啲字會係「書面語」，係香港人從來唔會口講，文字嘅存在係口語嘅衍生物，噉點解有啲文字會係口唔會講嘅情況下出現？點解有啲文法會係口讀唔順口？
另一邊窗你又會見到用「普通話」嘅人可以好流順噉讀到你寫嘅「書面語」，好自由噉用你口唔會讀嘅「書面語詞彙」
你再三反思下，會唔會根本就係一個唔合理嘅產物嚟？會唔會反思下「書面語」係為粵語而生定係為其他語言而生？

大家真係要悍衛廣東話

深圳中文大學（香港）

身無彩鳳雙飛翼

翅膀係形容生物

翼除左形容生物, 仲可以形容非生物既事物

例如 車身定風翼, 唔通叫定風翅膀

又例如會展中心西翼, 唔通叫西翅膀咩

翅膀龍
飛機翅膀

on9，programmer狗語言學

咁嘅書面語咪又係大陸嘅口語
不過啲學生為求有分都唔理咁多

玩左幾千年啦

大中華統一觀「書同文」做左好耐啦

尋日又係有單過氣港姐吹自己個仔咩唔學好中文

中咩文姐，國際學校Mandarin教中文咪又係近番北方為主

古文中嘅暴秦今日係班蝗眼中都做左成就統一大業嘅偉人啦

北方支那人用開講開就係正確
你香港人唔跟就係錯

呢個民族不嬲都係咁

邊個族個勢大咪騎住其他人

充滿家天下色彩

機翼→機翅膀
左翼→左翅膀
翼衛→翅膀衛

IT狗見有野出、識得行就以為做得岩

人地歐洲諸國民族主義抬頭取消將拉丁文為唯一書寫文字
今日香港仲有人話「書面語」唔等如「北方書面語」，粵語有自己嘅書面語
一日你仲有書面語依個概念，粵語一世都冇得入文，一世都做北佬隻狗

左翅膀
右翅膀

在天願作比翼鳥
在地願為連理枝

乳液未封

面係人地比。架係自己愛黎丟

叫乜撚野翅膀
On9食塞米

身無彩鳳雙飛翅膀, 心有靈犀一點通

根本古代就已經係用翼多過翅膀

叻叻豬，政治正確

在天願作比翅膀鳥

個post笑撚死

淨係識用 windows 基本上都係死讀書唔識轉

Cu engine
XXXX XXXX

叫你用 open office 唔用 microsoft office 咪一樣講到 microsoft office format 先係 standard 咁
唔用 ai 用 svg
唔用 docx 用 odt
平話政府 tvb 係中共喉舌，有利益衝突時咪又係 micosoft 喉舌
利益當前有幾多人仍肯反抗 ?

用返中古漢語讀就唔同啦
乳液未封 = /ngiu yek mi phung/
羽翼未豐 = /yu ik mi phung/

燕人 張翅膀德在此

屌鳩cctvb

屌戇撚鳩，翼都叫口語

在天願作比翼鳥，在地願為連理枝

白居易一定作緊口語啦

根本我哋唔應該用書面語
正如你都唔會寫計程車 我哋會寫的士

根本香港人就要寫返香港語廣東語
寫書面語 自從中學都好少寫
抄筆記都係用廣東話

高汁

屌佢老母..."端兒". 呢D 字根本就大部份中國人都唔會用.
係得D 北佬先會用既字眼. 痴L 線. 正仆街.

唔係端倪咩？
改完都錯

又係到水鳩班文盲老中坑

文字唔係為語言服務
或者係話，依個文字唔係為「你依個語言」服務

未必講到咁唔人性既
撇開強制要學生用書面語係咪正確
見佢detect果陣係間低左雞翼呢個詞語
換語之系統未必係直接將所有翼字都當口語
始終佢未推出個系統比人用 又未解釋個判斷條件
單憑一兩個例子就屌佢亂寫系統唔識變通似乎武斷左啲

雖然我都唔知寫雞翼兩隻字有咩問題

我又唔覺書面語有乜問題
香港最多人識既流行讀物衛斯理同金庸都係書面語，唔覺有乜問題

廣東話書面語同支那話書面語兩樣野黎

我1999.
我係話呢D 北方字, 南方邊會用.

我問我D 北方朋友, 佢地都否認我手寫我口呢樣野
係港共D 奶共西, 刷鞋刷過龍, 將北方口語&北方書面語都當係正宗書面語.
為左香港人奶共, 就話乜野北方人係我手寫我口.

西紅柿

書面語唔等於北方口語+所有北方書面語
而家係港共死都要洗香港人腦, 正宗書面語=北佬既我手寫我口.
仲有金庸唔係北佬. 佢寫D 文字唔係北佬化.

敢問你有冇反思過食個「書面語」嘅概念嘅存在價值？不斷話「以前都用」「好多流行讀物都用」唔係解釋緊書面語唔可以口讀嘅現象
「書面語」嘅文字唔係粵語嘅衍生物，話知你加幾多本土詞彙入去。再者你換個角度諗，既然有本土詞彙可以加入到「書面語」，噉點解唔係用粵語入文，而要用個粵語讀出嚟唔通順嘅「書面語」？
但北佬就可以自由噉用，你唔覺得奇怪㗎咩？
如果你連登打字都粵語入文嘅話，代表粵語完全唔係問題，噉請問依個「書面語」嘅存在價值係邊？

唔係唔識變通
而係香港人係任何情況下都唔會當「翼」係「翅膀」嘅口語
點解「翼」依個字會變成口語？明明係一個好正統用六書造字方法出嚟嘅字，點解唔畀入文？

我明，係諗緊樓上話要寫廣東語既問題
另一方面，我又唔覺得廣東口語等於廣東書面語

我冇否定「書面語」係香港存在過嘅歷史或者「書面語」嘅質素
我係質疑依個概念嘅存在價值，點解粵語要俾人添加「書面語」嘅概念，某程度上係指大統一文字嘅概念，同拉丁文同一概念
唔好同我講北佬有「坑爹」之類嘅口語，嗰啲係只係informal language，北佬依然直接朗讀文字嚟口語溝通，粵語唔係，係兩個概念嚟。再者，北佬都有「書面語」概念唔代表「書面語」就係啱，依個係邏輯上唔會成立
點解歐洲諸國都已經唔用拉丁文為唯一書寫文字時，香港人到今日仲拎「金庸」小說嚟話大統一文字唔應該消失？我諗唔到點解香港人用嘅粵語會係低賤到冇係文書上出現嘅資格，而一啲日常根本冇讀過嘅字「翅膀」「xx的xx」「xx是xx」會成為「書面語」，文字係為語言而生，為記錄語言，但書面語就一定唔係為粵語而生，書面語記錄唔到粵語嘅語言。

你係咪誤會左，即使係撐書面語，都無撐「翅膀」要成為書面語
無人話粵語無資格係文書出現
你不如問點解無一部名著可以係用粵語寫成
當然你可以反問究竟係粤語無書面語咁靚(例如書面語經過無數作家洗煉過）或者純粹係好既作家從來無用粵語去寫
但唔好打稻草人話支持書面語等於將書面語北化

點解唔承認你地認知嘅「書面語」其實唔係粵語？點解唔承認係其他同樣用漢字嘅地方嘅地方用語？
課金係書面語定口語？定食係書面語定口語？「係」係書面語定口語？可唔可以書面書寫？
如果你話和製漢字另計，噉點解粵製漢字唔可以另計？「掟」點解唔用得要用擲？「食」點解唔用得要用「吃」？「耷」點解唔用得要用「垂下」？「係」點解唔用得要用「是」？（btw「係」其實一直都係入文嘅字，唔知點解依家變咗口語）

話人打稻草人之前睇下人地講緊乜先
歷史嘅嘢講嚟冇意義，如果歷史上存在過嘅概念就永遠唔可以反思嘅話，世界係唔會進步，BBC今日仲用緊拉丁文出新聞稿

我有睇你講野
你有無睇我講野先
我同意粵語入文係好值得反思
我只係想講依到無論支唔支持書面語都好，無人同意過「雞翅膀」係書面語

真係唔知邊個冇睇啦
我冇針對過「翅膀」嚟講
從來冇
一直只係講緊叫大家反思「書面語」

其實拉丁文被廢好大程度只係因為錢
無你想像中咁偉大
因為普羅大眾唔識拉丁文，所以書商咪譯做英文德文去賣多d書
但係依家中文最大既市場係大陸同台灣，書面語係最華人地區都睇得明
所以廢除拉丁文其實係同粤語個背景完全相反

書面語無base on過粵語咩？
起碼我中學老師唔係咁教
每個朝代用字多多少少都會有啲唔同
只不過粵語偏向唐代個陣
外國都會有修正用字，所以字典內容會更新
但人地係以約定俗成所以改變現今用字
唔似我地係話邊個先係書面語所以要改
用番文言文呀笨

屌俾你講咗

身無彩鳳雙飛翼翅膀
心有靈犀一點通

所以錢就可以凌駕一切
冇誘因講得過，但因為台灣語言市場大，用市場論嚟話粵語冇入文需要係講唔通

你可以加咩外來語入你個語言都可以格
我搭的士，當中的士係英文，唔通你可以話粵語base on過英文咩，唔好玩啦
文字係跟語言演化，最主要嘅功能係要記錄語言，你啲文字變到係模仿乜柒唐代用語有乜意思？文字係要記錄現在㗎嘛
過幾百年啲人拎返香港嘅嘢嚟睇，冇咗粵語入文，啲人以為香港同北京同台灣用緊同一樣語言，依個就係失去咗文字嘅價值

另外，你所謂嘅「書面語係最華人地區都睇得明」就係因為文字大統一政策嘅結果，學校教你「書面語」嘅概念就有「書面語」
我就唔信文盲會冇啦啦想用一個同口講唔同嘅書寫方法，我就唔信當年你用粵文嚟書寫，啲學生會選擇用「書面語」

書面語一詞本來就係混淆視聽
令人覺得粵語地位上只係方言

唔好誤會
我只係分析個現象，個人無講過應該定唔應該
學校教育當然係好重要一點，佢令到香港人習慣睇同寫書面語
但無論乜野範疇，錢一定係一個好大誘因

天海 翅膀

中文先係正統
一日唔標準化建立粵文
廣東話一日都唔可以出人頭地

名詞邊有書唔書面

曱甴 vs 蟑螂

叫開甲由